蘋論：林鄭開始習式大撒幣

2018年07月28日

蘋論：林鄭開始習式大撒幣

在北京訪問的林鄭月娥前日向亞投行行長金立群表示，她已成功爭取立法會撥款，向亞投行「項目準備特別基金」提供1,000萬美元資金，支援低收入國家。林鄭邀功心態躍然紙上，一來以1,000萬美元捐款換取北京2,200萬元人民幣的「過河」科研經費，雖然蝕了金錢，但賺了政治資本，二來支援低收入國家的大撒幣，是對習近平近日在非洲大撒幣的呼應。至此，香港巨額財政盈餘、外匯基金的安全警鐘已經敲響。

中國大撒幣疑流向太子黨

中美貿易戰越演越烈，中共喉舌呼籲民眾犧牲小我，與政府「共克時艱」。但習近平出訪非洲未改大撒幣的豪放，在盧旺達、南非豪擲近150億美元，而出訪前他剛承諾向中東國家提供200億美元貸款、16億元人民幣援助。

如此大撒幣在中國民間引起的反彈可想而知，網民雖因網絡審查不能直接向習近平吐槽，但就熱炒美國學術機構的舊文以洩忿。一份去年由美國威廉與瑪麗學院發佈的資料顯示，從2000年到2014年，中國向140個國家提供的經濟援助、貸款高達3,620億美元。

其實，習近平近四年的大撒幣總金額尤為可觀，只是沒有人敢私自統計、公佈，否則有洩露國家機密之危。而這些援助、貸款不只成效受到質疑，更被質疑流向太子黨小金庫。

其中，只有94萬人口的非洲小國吉布提，近年獲中國投資140億美元，相當於其GDP的15%。由於中國的援助方式是項目而非現金，項目多由太子黨控制的公司「奪標」再轉包，肥水有幾成流入自家田，只有天曉得。

可悲的是，香港開始成為中國大撒幣的財源之一。林鄭說，香港向亞投行捐1,000萬美元，是希望為該行作貢獻。但中國近期一帶一路投資頻頻受挫，加上資金流向太子黨小金庫的疑雲難釋，林鄭慷港人之慨，很難說目的或結果不是向中共權貴家族作貢獻。更可悲的是，亞投行已成為香港公帑流向中國「國庫」的渠道，而港人還不以為意。

早在去年5月，梁振英趕在下台前，就讓立法會通過認購亞投行7,651股股本，涉資60億港元，當中12億港元分5年繳付，其餘為待繳股本，亞投行一旦耗盡現金就會要求繳付。由於有親共議員護航，財委會以36票贊成、10票反對、2票棄權通過撥款。

林鄭大撒幣不忘邀功請賞

至今年1月，林鄭月娥再向立法會申請撥款1,000萬美元捐助亞投行，無視去年的60億元撥款，還以香港一直向亞洲開發基金供款為掩飾。但自1983年以來，香港向亞洲開發基金共供款約9億港元，哪及向亞投行大撒幣之豪爽？

中共要奪取香港全面管治權，是因為權貴家族對香港龐大財政盈餘、外匯儲備、慈善基金虎視眈眈。林鄭月娥競選特首前，就黑箱作業，在西九文化區割地、讓馬會斥資興建故宮文化博物館，向中共獻媚邀寵。而投資200億元的落馬洲港深創科園，也讓中國官媒發出「香港科技創新資源為大灣區所用」的歡呼。

林鄭昨日與中國科學院院長白春禮會面時，還在為習近平讓科研基金「過河」的突破性政策唱讚歌，但相比香港22個國家重點夥伴實驗室、工程技術研究分中心共獲2,200萬元人民幣（約2,560萬港元）的「過河」經費，香港向亞投行豪捐1,000萬美元（約7,800萬港元），要貼補幾多錢？林鄭到王府井嘉德藝術中心參觀時又主動提及，香港故宮文化博物館是她極力爭取的項目。可見，林鄭對歷次大撒幣都引以為榮，時時不忘邀功請賞。

周一至周六刊出

李平

李平

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

習近平大撒幣